		Планшет iPad от компании Apple — всем известное и не нуждающееся в рекламе устройство. Но очень часто хочется использовать всю мощь этого устройства не только для игр и развлечения, а для серьёзной работы. Например для написания программ. Несмотря на 4-x летнею историю развития этого гаджета и наличие разных моделей удобных сред для программирования под iOS существует крайне мало. (Оговорюсь сразу, во избежании дальнейшей путаницы: программирование на iOS — значит написание кода и запуск программы на iPad или iPhone, а программирование для iOS — написание приложения, которое может быть выложено в App Store.)



Недавно я наткнулся на великолепную программку Pythonista, которая позволяет писать на iOS для iOS.

Краткое описание
Как пишут создатели этой программы: Pythonista brings the Zen of Python™ to your iPad or iPhone. И это действительно так. Программа является лучшим компилятором для Python. 

На мой взгляд, лучшим это приложение делают 3 вещи:


Не нужно интернет-подключение для запуска программы. iPad действительно становиться рабочей станцией;
Есть всплывающие подсказки и встроенная документация (опять же без доступа к интернету);
И, конечно, самое главное, это возможность экспорта в XCode.


Обзор
Среда ориентирована на Python 2.7. Но есть и некоторые фишки из 3-й ветки. Например, сработает и такой код:

print "Hello, world"
 и код print ("Hello, world")


Кроме стандартных библиотек, есть несколько библиотек для непосредственной разработки для iOS. Остановлюсь на одной. Она называется ui и отвечает за GUI.

Рассмотрим несколько примеров работы с этой библиотекой. Очень интересно, что в Pythonista графический интерфейс можно задавать программно, а можно нативно:

import ui

def button_tapped(sender):
    sender.title = 'Hello'

view = ui.View()                                      # [1]
view.name = 'Demo'                                    # [2]
view.background_color = 'white'                       # [3]
button = ui.Button(title='Tap me!')                   # [4]
button.center = (view.width * 0.5, view.height * 0.5) # [5]
button.action = button_tapped                         # [6]
view.add_subview(button)                              # [7]
view.present('sheet')                                 # [8]


Это первый пример по работе с библиотекой ui. Разберём программу построчно:

1) Сначала создаём объект View;
2) Потом задаём имя этого объекта, оно будет отображаться в его заголовке;
3) Устанавливаем цвет фона объекта — белый, можно задавать словом, а можно при помощи RGB;
4) Создаём кнопку с надписью «Tap me!»;
5) Размещаем кнопку на объекте;
6) Задаём функцию, которая будет выполняться при нажатии на кнопку. (В данном случае изменится надпись на кнопке);
7) Уточняем, что «button» является наследником «view»;
8) Наконец, вызываем метод view.present() для отображения объекта на экране iOS устройства.

Вот что будет происходить на айпаде:



Но тоже самое можно сделать и нативно:

1) Создадим скрипт с UI:



2) Открыв UI, нажмем на кнопку "+" и выберем button:



3) Растянем кнопку и разместим её по центру экрана:



4) Откроем атрибуты кнопки и зададим функцию, срабатывающую при её нажатии:

 

4) Перейдём в редактор скрипта и напишем функцию:

def button_tapped(sender):
    sender.title = 'Hello'
 
Скажем, к какому UI привязать данный скрипт:

ui.load_view('My UI').present('sheet')



5) Запустим программу:



В завершение
В завершение хочу сказать, что представленный мною обзор далеко не полон и не раскрывает всех функций этой программы. Множество примеров, отличное описание библиотек — всё это позволит довольно быстро разобраться во всех свойствах этого приложения.

Рекомендую посетить сайт создателей Pythonista. На нём есть документация 